<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><PpcService><의결서><결정문일련번호>37</결정문일련번호><기관명>개인정보보호위원회</기관명><결정>결 	정</결정><회의종류></회의종류><안건번호><![CDATA[제2018-15-145호]]></안건번호><안건명><![CDATA[외국인 중도입국 자녀 초등학교 취학 안내를 위한 법무부 보유 개인정보의 제공 요청에 관한 건]]></안건명><신청인><![CDATA[교육부장관]]></신청인><의결연월일>2018.7.9.</의결연월일><주문><![CDATA[교육부는 외국인 중도입국 자녀에 대한 초등학교 취학 안내를 위하여 방문동거(F-1-52), 거주(F-2-2), 영주(F-5-3)의 체류자격에 해당하는 만 6세인 외국인 중도입국 자녀의 성명, 생년월일, 성별, 체류자격, 체류기간 만료일, 국적, 체류지역, 주소, 연락처를 법무부로부터 제공받을 수 있다.
]]></주문><이유><![CDATA[
1. 배 경

외국인 중도입국 자녀란 부모의 결혼ㆍ귀화 등에 따라 해외에서 출생하여 중도에 부모를 따라 국내로 입국하여 체류하고 있는 등록외국인으로, 법무부는 이들에 방문동거 (F-1-52), 거주(F-2-2), 영주(F-5-3)의 체류자격을 부여하고 있다. 교육부는 이들 중 국내에 1년 이상 체류할 만 7세 이상 만 17세 이하인 외국인 중도입국 자녀에 대한 공교육 지원을 위해 법무부로부터 이들의 개인정보를 제공받고 있는데(개인정보보호위원회 2017. 1. 9. 의결, 제2017-01-06호 결정 참조), 추가로 만 6세인 외국인 중도입국 자녀의 정보(이하 '본 건 개인정보’라 한다)를 제공받아 초등학교 취학 안내를 실시하여 공교육 진입 지원을 더욱 확대하고자 한다. 이에 교육부는 「개인정보 보호법」 제18조 제2항 제5호에 따라 법무부로부터 본 건 개인정보를 제공받을 수 있는지 여부를 질의하였다.


2. 판 단

교육부가 외국인 중도입국 자녀에 대한 초등학교 취학 안내를 위해 법무부가 우리나라에 체류하는 외국인의 체류관리 등을 목적으로 수집한 본 건 개인정보를 제공받는 것은 개인정보의 수집 목적 범위를 초과하여 제공받는 것에 해당하므로, 법무부가 이를 제공하기 위해서는 「개인정보 보호법」 제18조 제2항 각 호에 해당하는 경우여야 한다.

「개인정보 보호법」 제18조 제2항 제5호는 공공기관인 개인정보처리자가 개인정보를 목적 외의 용도로 이용하거나 이를 제3자에게 제공하지 아니하면 다른 법률에서 정하는 소관 업무를 수행할 수 없는 경우로서 개인정보 보호위원회의 심의ㆍ의결을 거친 경우에는 정보주체 또는 제3자의 이익을 부당하게 침해할 우려가 있는 경우를 제외하고는 개인정보를 목적 외의 용도로 이용하거나 이를 제3자에게 제공할 수 있도록 규정하고 있다. 이에 법무부가 교육부에 본 건 정보를 제공하는 것이 「개인정보 보호법」 제18조 제2항 제5호에 해당하는지에 대하여 살펴본다.

가. 법률에서 정하는 소관업무에 해당하는지 여부

우리나라가 가입한 「아동의 권리에 관한 협약」 (1991. 12. 20. 발효, 조약 제1072호)은 법률에 준하는 효력을 가지고 있고(개인정보보호위원회 2017. 1. 9. 의결, 제2017-01-06호 결정 참조), 제28조 제1항에서 당사국은 모든 아동에게 초등교육을 의무 무상교육으로 제공하고 중등교육에 대한 모든 아동의 이용 및 접근이 가능하도록 하는 조치 등을 취하여야 한다고 규정하고 있으며, 제4조에서 당사국은 이 협약에서 인정된 권리를 실현하기 위하여 모든 적절한 입법적ㆍ행정적 및 여타의 조치를 취하여야 한다고 규정하고 있다.

「초ㆍ중등교육법」 제12조에 따라 국가는 「교육기본법」 제8조 제1항에 따른 의무교육 (6년의 초등교육과 3년의 중등교육)을 실시하여야 하는데, 교육부는 「정부조직법」 제28조에 따라 학교 교육에 관한 사무를 관장하고 있으며, 「교육부와 그 소속기관 직제 시행규칙」 제8조의2 제4항 제1호에 따라 교육소외 계층 지원계획을 수립ㆍ시행하고 있다. 상당수 외국인 중도입국 자녀는 부모의 공교육 지원제도에 대한 인식 부족으로 취학률이 저조한 교육 소외계층에 해당하므로, 외국인 중도입국 자녀에 대해 만 6세부터 초등학교 취학에 관한 안내를 하여 취학 의무 이행을 독려하는 것은 교육부의 '법률에서 정하는 소관 업무’에 해당한다.

나. 본 건 개인정보를 제공받지 못하면 소관 업무 수행이 불가피한지 여부

만 6세인 외국인 중도입국 자녀에게 초등학교 취학 안내를 하기 위해서는 본 건 개인정보의 확보가 필수적이다. 그런데 외국인 중도입국 자녀는 내국인 자녀와 달리 지방자치단체, 교육청을 통한 체계적인 관리가 이루어지지 않고 있으며, 우리나라 교육 제도에 대한 인식이 부족하고 의사소통에 어려움이 있어 법무부가 정보주체의 동의를 받아 본 건 개인정보를 제공하는 것은 현실적으로 어려운 것으로 보인다. 또한, 교육부가 법무부를 통하지 않고 다른 방법으로 만 6세인 외국인 중도입국 자녀의 인적사항을 확보하는 것은 현저히 곤란하다고 판단된다. 따라서 교육부가 법무부로부터 본 건 개인정보를 정보를 제공받지 않으면 소관 업무를 수행할 수 없는 경우에 해당한다.

다. 정보주체 또는 제3자의 이익을 부당하게 침해할 우려가 있는지 여부

아동의 교육받을 권리는 국제적으로 합의된 보편적 권리로서 교육부는 이미 추진하고 있는 만 7세 이상 만 17세 이하인 외국인 중도입국 자녀에 대한 공교육 진입지원 정책을 확대하여 의무교육 대상자인 외국인 중도입국 자녀에게 맞춤형 안내를 통해 초등교육에 대한 접근 기회를 제공하고자 한다. 외국인 중도입국 자녀는 한국어 실력 부족 등으로 인해 한국사회에 적응하는데 어려움을 겪고 있는데 적극적인 공교육 진입지원을 통해 이러한 사회 부적응을 예방할 수 있고, 본 건 개인정보의 제공은 정부기관 간 제공으로 개인정보의 유출ㆍ오용의 위험성이 낮은 점 등을 고려할 때, 법무부가 교육부에 본 건 개인정보를 제공하더라도 정보주체 또는 제3자의 이익을 부당하게 침해할 우려가 있다고 보기는 어렵다.
3. 결 론

이상과 같은 이유로 주문과 같이 의결한다.
]]></이유><배경><![CDATA[]]></배경><이의제기방법및기간><![CDATA[]]></이의제기방법및기간><주요내용><![CDATA[]]></주요내용><의결일자>2018.7.9.</의결일자><위원서명><![CDATA[
개인정보 보호위원회 위원장
]]></위원서명><별지><![CDATA[]]></별지><결정요지><![CDATA[안건번호 : 제2018-15-145호
안건명 : 외국인 중도입국 자녀 초등학교 취학 안내를 위한 법무부 보유 개인정보의 제공 요청에 관한 건
신청인 : 교육부장관
의결연월일 : 2018. 7. 9.]]></결정요지></의결서></PpcService>

