<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><PpcService><의결서><결정문일련번호>6015</결정문일련번호><기관명>개 인 정 보 보 호 위 원 회</기관명><결정>심의ㆍ의결</결정><회의종류>제 1 소 위 원 회</회의종류><안건번호><![CDATA[null]]></안건번호><안건명><![CDATA[null]]></안건명><신청인><![CDATA[]]></신청인><의결연월일></의결연월일><주문><![CDATA[김포시는 외국인 아동의 보호자에게 초등학교 입학안내를 하기 위하여  법무부로부터 90일 이내에서 단기체류하는 외국인을 제외하고, 체류지가  김포시로 등록된 자로서 그 해 1월 1일부터 12월 31일까지 연령이 6세에  달하는 외국인 아동의 성명, 체류지 주소 및 연락처를 제공받을 수 있다.
]]></주문><이유><![CDATA[별지와 같다.

이상과 같은 이유로 주문과 같이 의결한다.
]]></이유><배경><![CDATA[]]></배경><이의제기방법및기간><![CDATA[]]></이의제기방법및기간><주요내용><![CDATA[]]></주요내용><의결일자>2024.3.27.</의결일자><위원서명><![CDATA[
위 원 장   김 진 환
위    원   김 일 환
위    원   박 상 희
]]></위원서명><별지><![CDATA[1. 질의배경

○ 김포시는 「지방자치법」 제169조 제1항에 따라 '2개 이상의 지방자치단체에 관련된 사무의 일부를 공동으로 처리하기 위하여 구성’된   전국다문화도시협의회 회장도시로, 해당 협의회는 다문화사회에 따른  문제를 해결하기 위하여 노력하고 있음

○ 「초ㆍ중등교육법 시행령」 제16조 제1항에 따라 '교육장은 다음 해에  취학할 아동의 입학기일과 통학구역을 결정하고 입학기일이 속한 해의 전해 11월 30일까지 읍ㆍ면ㆍ동의 장에게 이를 통보’하여야 하고,

- 제17조 제1항에 '읍ㆍ면ㆍ동의 장은 제16조 제1항 본문에 따른 통보를 받은 때에는 입학할 학교를 지정하고 입학기일을 명시하여 취학할 아동의 보호자에게 취학통지를 하여야 한다’고 규정하고 있음

○ 다만, 주민등록번호가 없고 취학의무 대상자가 아닌 외국인 아동은 읍ㆍ면ㆍ동이 작성하는 취학아동명부에 포함되지 않아 초등학교 입학 시기에 보호자가 취학통지를 받지 못하여 외국인 아동이 적절한   시기에 초등학교 입학을 하지 못하는 경우가 발생함

○ 이에, 김포시는 관내에 체류하는 외국인 아동의 보호자에게 학군,  예비소집일, 입학방법 등 초등학교 입학안내를 하기 위하여 법무부로부터 체류지가 김포시로 등록된 자로서 그 해 1월 1일부터 12월 31일까지 연령이 6세에 달하는 외국인 아동의 성명, 체류지 주소 및 연락처를 제공받을 수 있는지 질의함

2. 질의내용
○ 김포시가 관내에 체류하는 외국인 아동의 보호자에게 학군, 예비소집일, 입학방법 등 초등학교 입학안내를 하기 위하여 「개인정보 보호법」  (이하 '보호법’) 제18조 제2항 제5호에 따라 법무부로부터 체류지가 김포시로 등록된 자로서 그 해 1월 1일부터 12월 31일까지 연령이 6세에 달하는 외국인 아동(이하 '본 건 정보주체’)의 성명, 체류지 주소 및 연락처(이하 '본 건 개인정보’)를 제공받을 수 있는지 여부

3. 판단
가. 김포시가 관내에 체류하는 외국인 아동에게 초등학교 입학안내를 하기 위하여 보호법 제18조 제2항 제5호에 따라 법무부로부터   본 건 개인정보를 제공받을 수 있는지 여부

○ 법무부가 출입국 관리를 위하여 수집한 본 건 개인정보를 김포시가 외국인 아동에게 입학안내를 하기 위하여 제공받고자 하는 것은 당초 수집한 목적 외 제공에 해당함

○ 보호법 제18조 제2항 제5호는 '공공기관인 개인정보처리자가 개인정보를 목적 외의 용도로 이용하거나 이를 제3자에게 제공하지 아니하면  다른 법률에서 정하는 소관 업무를 수행할 수 없는 경우로서 보호 위원회의 심의ㆍ의결을 거친 경우에는 정보주체 또는 제3자의 이익을 부당하게 침해할 우려가 있을 때를 제외하고는 개인정보를 목적 외의 용도로 이용하거나 제3자에게 제공할 수 있다’고 규정하고 있음

1) 김포시가 외국인 아동의 보호자에게 초등학교 입학안내를 하는 것이 '법률에서 정하는 소관 업무’에 해당하는지 여부

○ 「초ㆍ중등교육법 시행령」 제15조 제1항 및 제17조 제2항에 '읍ㆍ면ㆍ동의 장은 매년 취학아동명부를 작성해야 하고, 입학할 학교와 입학기일을 아동의 보호자에게 통지하여야 한다’고 규정하고 있으나, 이는 취학의무 대상자인 대한민국 국적 아동에게 적용되는 것으로,

- 외국인 아동의 보호자는 「초ㆍ중등교육법 시행령」 제19조 제1항 제4호에 따라 '제17조에 따른 입학 절차를 갈음하여 거주지가 속하는 학구 안에 있는 초등학교의 장에게 입학을 신청’할 수 있음


○ 「재한외국인 처우 기본법」은 '재한외국인에 대한 처우 등에 관한   기본적인 사항을 정함으로써 재한외국인이 대한민국 사회에 적응하여 개인의 능력을 충분히 발휘할 수 있도록 하고, 대한민국 국민과   재한외국인이 서로를 이해하고 존중하는 사회 환경을 만들어 대한민국의 발전과 사회통합에 이바지함을 목적’으로 하고 있으며(제1조),

- '국가 및 지방자치단체는 제1조의 목적을 달성하기 위하여 재한외국인에 대한 처우 등에 관한 정책의 수립ㆍ시행에 노력하여야 한다’는 일반적인 책무 규정을 두고 있고(제3조),

- '국가 및 지방자치단체는 재한외국인이 대한민국에서 생활하는 데  필요한 기본적 소양과 지식에 관한 교육ㆍ정보제공 및 상담 등의   지원을 할 수 있다’(제11조)고 규정하고 있는 점,

- 외국인 아동의 보호자는 「초ㆍ중등교육법 시행령」에 따라 초등학교 입학 신청을 할 수 있고, 입학 가능한 초등학교의 장에게 입학 신청을 하기 위해서는 신청자 대상으로 해당 내용에 대한 안내가 선행되어야 하는 점 등을 고려하면,

- 김포시가 초등학교 취학연령인 외국인 아동의 보호자에게 초등학교 입학안내를 하는 것은 국내 공교육 제도에 대한 인식과 정보가 부족한 재한외국인에게 필요한 정보를 제공하고 교육을 지원하는 것으로서 '법률에서 정하는 소관 업무’에 해당할 것임

2) 본 건 개인정보를 제공받지 않으면 '소관 업무를 수행할 수 없는  경우’에 해당하는지 여부

○ 보호법 제18조 제2항 제5호의 '소관 업무를 수행할 수 없는 경우’란 개인정보를 그 수집 목적 외로 이용하거나 제3자에게 제공하지 아니하면 소관 업무의 수행이 불가능하거나 현저히 곤란한 경우를 의미함(개인정보위 2017.1.9.제2017-01-06호 결정 참조)

○ 일반적인 제도 및 정책에 대하여 내국인을 대상으로 홍보ㆍ안내를 하는 경우 보도자료 배포, 현수막 게시, 전광판 광고 등으로도 충분한 효과를 얻을 수 있는 경우가 있을 수 있으나,
- 김포시가 본 건 개인정보를 제공받아 초등학교 입학안내를 하고자 하는 것은 외국인 아동의 보호자가 국내 초등학교 입학 신청의사가 있음에도 해당 제도에 대한 구체적인 정보가 부족하여 신청하지  못하는 상황이 발생하지 않도록 하기 위한 것으로,

- 김포시가 각 아동이 체류하는 곳에서 입학 가능한 초등학교, 예비 소집일 등을 안내하기 위해서는 개별적인 맞춤형 안내가 필요할 것으로 판단됨

○ 한편, 「출입국관리법」 제31조 제1항에 따라 '외국인이 입국한 날부터 90일을 초과하여 대한민국에 체류하려면 대통령령으로 정하는 바에 따라 입국한 날부터 90일 이내에 그의 체류지를 지방출입국ㆍ외국인관서의 장에게 외국인 등록’을 하여야 하고,

- 같은 법 제34조 제1항은 '제31조에 따라 외국인 등록을 받은 지방출입국ㆍ외국인관서의 장은 등록외국인기록표를 작성ㆍ비치하고, 외국인등록표를 작성하여 그 외국인이 체류하는 시ㆍ군ㆍ구에게 보내야 한다’고 규정하고 있음

○ 「출입국관리법」에 따라 김포시는 관내에 체류하는 외국인등록표를 보유하고 있으나, 이는 일반적으로 지방자치단체가 업무상 필요한 경우 특정 개인에 대하여 확인하기 위한 것이며,

- 6세에 달하는 자를 추출하는 경우 국적, 생년월일, 체류자격 등 김포시가 초등학교 입학안내를 하기 위하여 필요한 항목 이상의 개인정보를 열람하게 되고 이는 필요 최소한의 개인정보만을 처리하여야 한다는 개인정보 보호 원칙에 부합하지 않음

○ 따라서 법무부로부터 본 건 개인정보를 제공받지 않고서는 김포시가 외국인 아동의 보호자에게 개별적으로 초등학교 입학안내를 하는 것이 불가능하거나 현저히 곤란할 것으로 판단됨


3) '정보주체 또는 제3자의 이익을 부당하게 침해할 우려’가 있는지 여부

○ '정보주체 또는 제3자의 이익을 부당하게 침해할 우려’가 있는지 여부는 개인정보 처리를 통하여 얻을 수 있는 공익과 이로 인해 제한되는 정보주체 또는 제3자의 이익을 비교 형량하여 판단하여야 함(개인정보위 2018. 11. 12. 제2018-23-268호 결정 참조)

○ 본 건 개인정보는 김포시가 취학기인 외국인 아동에게 입학 가능한 학군 등 개별적으로 초등학교 입학안내를 하기 위하여 필요한 최소한의 개인정보로 이로 인해 침해될 정보주체의 이익이 크다고 보기 어려운데 비해,

- 김포시가 본 건 개인정보를 제공받아 대상자에게 개별적으로 입학 안내를 하고자 하는 것은 외국인 아동이 내국인 아동과 동일한 시기에 초등학교에 입학할 수 있도록 안내하여 지역사회로의 빠른 적응을 돕기 위한 것으로 본 건 정보주체에게 수혜적인 복지사업에 해당함

○ 다만, 본 건 정보주체 중 관광, 친지방문 등의 목적으로 입국하여 90일 이내에서 단기체류하는 외국인(이하 '단기체류 외국인’)의 경우에는 대한민국에서 생활할 목적으로 거주한다고 보기 어려우며,

- 아동을 대한민국 초등학교에 입학시킬 의사가 없음이 대다수일 단기체류 외국인 아동의 보호자에게까지 초등학교 입학안내를 하기 위하여 본 건 개인정보를 제공받는 것은 해당 정보주체의 이익을 부당하게 침해할 우려가 있다고 볼 수 있음

○ 따라서 본 건 정보주체 중 단기체류 외국인을 제외한다면 본 건   개인정보의 제공이 정보주체 또는 제3자의 이익을 부당하게 침해할 우려가 있다고 보기는 어려울 것으로 판단됨
]]></별지><결정요지><![CDATA[]]></결정요지></의결서></PpcService>

