<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><PpcService><의결서><결정문일련번호>9937</결정문일련번호><기관명>개 인 정 보 보 호 위 원 회</기관명><결정>심의ㆍ의결</결정><회의종류>제 1 소 위 원 회</회의종류><안건번호><![CDATA[null]]></안건번호><안건명><![CDATA[null]]></안건명><신청인><![CDATA[]]></신청인><의결연월일></의결연월일><주문><![CDATA[1. 수원시는 영통구 및 권선구의 8개 지하보도 내부에 설치한 영상정보 처리기기로 촬영한 영상정보에 대하여 정보주체의 이익을 부당하게 침해하지 않도록 사전에 예방조치를 취함으로써 범행 동기의 부여ㆍ범죄 대상의 물색 등 범죄에 악용될 위험성이 배제된 경우에 한하여 지하보도 출입구에 있는 영상표출장치에 실시간으로 송출할 수 있다.
2. 수원시는 해당 영상정보를 영상표출장치에 지속적으로 실시간 송출 하는 경우, 보호법 시행령 제14조의2 제1항 각 호의 고려사항에 대한 판단 기준을 개인정보 처리방침에 미리 공개하고, 개인정보 보호책임자가 해당 기준에 따라 개인정보의 추가적인 제공을 하고 있는지 여부를 점검하도록 해야 한다.
]]></주문><이유><![CDATA[별지와 같다.


이상과 같은 이유로 주문과 같이 의결한다.
]]></이유><배경><![CDATA[]]></배경><이의제기방법및기간><![CDATA[]]></이의제기방법및기간><주요내용><![CDATA[]]></주요내용><의결일자>2025.6.11.</의결일자><위원서명><![CDATA[
위 원 장   윤 영 미
위    원   김 진 욱
위    원   이 문 한
]]></위원서명><별지><![CDATA[1. 질의요지
가. 질의배경

○ 신청인/신청일 : 수원시장 /2025. 4. 9.

○ 「보행안전 및 편의증진에 관한 법률」(이하 ’보행안전법')은 보행자가 안전하고 편리하게 걸을 수 있는 쾌적한 보행환경을 조성하여 각종 위험으로부터 국민의 생명과 신체를 보호하는 것을 목적으로 하며, 제24조 제1항에서 “국가 및 지방자치단체는 범죄로부터 보행자를 안전하게 보호하기 위하여 필요하다고 인정하는 경우에는 보행자길에 고정형 영상정보처리기기나 보안등을 설치할 수 있다”고 규정하고 있음

○ 수원시 영통구 및 권선구의 8개 지하보도(각주:매원, 쑥고개, 벽적골, 살구골, 태장, 산의실, 대황교, 비상활주로.) 는 시설이 노후화되고 인적이 드물어 범죄발생의 위험이 높은 지역인 바, 수원시는 범죄로부터 보행자를 안전하게 보호하기 위해 수원남부경찰서와 협업으로 지하보도 내부에 고정형 영상정보처리기기를 설치하여 운영하고 있으나

- 최근 특별한 동기 없이 불특정 다수를 대상으로 범죄를 저지르는 이상동기 범죄(묻지마 범죄)가 지하보도에서 발생하는 사례들이 보도되고 있고,(각주:“숭례문 지하보도서 60대 여성 피살…70대 남성긴급체포”, 연합뉴스 2024. 8. 2.자 보도; “노숙인들 잠든 지하보도에 불 지른 50대…현장 지켜보다 붙잡혀”(남대문 지하보도 관련), 한겨레 2024. 12. 3.자 보도.) 특히 외부에서 내부 상황을 알 수 없는 지하보도의 구조적 특성상 해당 지하보도를 통행하는 시민들이 여전히 범죄에 대한 불안을 호소하고 있는 실정임

○이에 수원시는 해당 지하보도 출입구에 영상표출장치를 설치하여 지하보도 내부에 설치한 영상정보처리기기에서 촬영한 영상정보를 실시간 송출함으로써

- 보행자가 안심하고 지하보도를 이용할 수 있는 보행환경을 조성하고, 보행자가 지하보도 내 범죄 발생 상황을 미리 파악하고 우회하도록 하는 등 범죄 예방을 위해 활용하고자 하며,

ㆍ 이때 송출되는 영상정보는 정보주체의 안면을 마스킹처리 후 저화질로 송출할 예정임

나. 질의내용

○ 수원시가 영통구 및 권선구의 8개 지하보도 내부에 범죄로부터 보행자를 안전하게 보호하기 위해 설치하는 영상정보처리기기로 촬영한 영상정보(이하 '본 건 영상정보')를 「개인정보 보호법」(이하 ’보호법') 제17조 제4항에 따라 해당 지하보도 출입구에 있는 영상표출장치로 실시간 송출할 수 있는지 여부

2. 이유
가. 본 건 영상정보가 개인정보에 해당하는지 여부

○보호법상 “개인정보”란 살아있는 개인에 관한 정보로서 성명, 주민등록번호 및 영상 등을 통하여 개인을 알아볼 수 있는 정보뿐만 아니라 해당 정보만으로는 특정 개인을 알아볼 수 없더라도 다른 정보와 쉽게 결합하여 알아볼 수 있는 정보를 포함함(제2조 제1호)

○수원시는 본 건 영상정보를 외부 출입구에 송출할 때에는 안면을 마스킹 처리하고 해상도를 낮출 계획이나,

- 안면 마스킹이 불충분한 경우에는 여전히 개인을 식별할 수 있고, 보행자의 인상착의나 소지품 및 행동 특성 등 다른 정보와 결합하여 특정 개인을 알아볼 수 있는 경우에는 보호법상 개인정보에 해당하므로, 이하에서는 본 건 영상정보가 개인정보에 해당함을 전제로 검토함

나. 보호법 제17조 제4항에 따라 제공 가능한지 여부

○보호법 제17조 제4항은 개인정보처리자가 당초 수집 목적과 합리적 으로 관련된 범위 내에서 정보주체에게 불이익이 발생하는지 등을 고려하여 대통령령으로 정하는 바에 따라 정보주체의 동의 없이 개인정보를 제공할 수 있다고 규정하고 있고

- 같은 법 시행령 제14조의2 제1항에서 이 경우 고려해야 할 사항으로 “당초 수집 목적과 관련성이 있는지 여부, 개인정보를 수집한 정황 또는 처리 관행에 비추어 볼 때 개인정보의 추가적인 이용 또는 제공에 대한 예측 가능성이 있는지 여부, 정보주체의 이익을 부당하게 침해하는지 여부, 가명처리 또는 암호화 등 안전성 확보에 필요한 조치를 하였는지 여부”를 규정하고 있음

1) 본 건 영상정보를 지하보도 출입구에 있는 영상표출장치로 실시간 송출하는 것이 당초 수집 목적과 관련성이 있는지 여부

○보행안전법 제24조 제1항에 따라 국가 및 지방자치단체는 범죄 로부터 보행자를 안전하게 보호하기 위하여 필요하다고 인정하는 경우 보행자길에 고정형 영상정보처리기기 등을 설치할 수 있고, 우범지역이나 인적이 드문 외진 곳 등 범죄 발생 위험이 높은 지역에 있는 보행자길에는 고정형 영상정보처리기기와 보안등을 설치하여야 하며,

- 이러한 영상정보처리기기 설치 대상구역은 같은 법 시행규칙 제9조 제1항에서 보행자길 중 과거에 범죄가 발생하였거나 범죄 발생의 가능성이 높은 구역으로 한다고 규정하고 있는데, 보행안전법 제2조의 “보행자길”이란 보행자의 통행을 위한 장소로서 지하보도(제1호 사목)를 포함하고 있으므로,

- 이에 수원시는 인적이 드문 본 건 지하보도를 범죄 발생 위험이 높은 장소로 보아 범죄로부터 보행자를 안전하게 보호하기 위해 내부에 영상정보처리기기를 설치하여 본 건 영상정보를 수집하고 있음

○본 건 지하보도는 인근의 횡단보도 설치로 인해 지하보도 이용자 수가 감소함에 따라 통행자가 많은 지상에 비해 일상적 감시가 어려워 범죄에 노출될 위험이 높은 것으로 보이며,

- 지하보도는 그 구조적 특성상 보행자가 진입 전에 내부 사정을 알 수 없고, 진입 이후 범죄 상황을 인지한 때에는 외부로 신속하게 대피하기 어려워 범죄 피해를 입게 될 가능성이 매우 높음

○ 수원시가 범죄로부터 보행자를 안전하게 보호하고자 보행자의 범죄 발생의 위험이 높은 것으로 판단되는 본 건 지하보도의 출입구에 설치한 영상표출장치로 본 건 영상정보를 송출하는 경우,

- 보행자는 출입구에서 지하보도 내부의 상황을 사전에 확인하여 진입여부를 결정할 수 있으므로 이는 범죄 예방을 도모하기 위한 하나의 방법으로 보이고, 지하보도를 통행하려는 보행자들이 내부의 상황을 실시간으로 확인하여 지하보도의 구조적 은폐성을 해소하는 것은 범죄 예방의 효과를 증대시킬 수 있을 것으로 기대되는 바,

- 이러한 추가 조치는 수원시가 범죄로부터 보행자를 안전하게 보호 하고 쾌적한 보행환경을 조성하고자 하는 당초의 영상정보처리기기 설치 목적과 밀접하게 연관된 것으로 보여짐

○ 따라서 본 건 영상정보를 출입구에 송출하는 것은 범죄로부터 보행자를 안전하게 보호하기 위한 당초 수집 목적과 그 성질이나 경향에 있어서 관련성이 있는 것으로 볼 수 있음

2) 개인정보를 수집한 정황 또는 처리 관행에 비추어 볼 때 개인 정보의 추가적인 이용 또는 제공에 대한 예측 가능성이 있는지 여부

○ 수원시는 8개 지하보도 내부에 범죄 예방 목적으로 영상정보처리 기기를 설치ㆍ운영하며 정보주체가 쉽게 알아볼 수 있도록 안내판을 설치하였고, 같은 목적으로 본 건 영상정보가 출입구에 송출되고 있음을 정보주체가 지하보도 출입 전 알아보기 쉽게 영상표출장치와 안내판을 동시에 볼 수 있도록 명확히 안내하고자 하며,

- 정보주체는 지하보도 진입 시 영상표출장치를 통하여 지하보도를 통행하는 자의 영상을 확인하고 지하보도를 출입할 것이므로, 지하 보도 내에서 촬영된 자신의 영상정보 또한 추가적으로 외부에 제공될 수 있음은 예견 가능한 것으로 보임

3) 가명처리 또는 암호화 등 안전성 확보에 필요한 조치를 하였는지 여부

○ 수원시는 보행자의 안면을 마스킹 처리한 후 신원 확인이 어렵도록 본 건 영상정보의 해상도를 낮춰 출입구에 송출할 예정이므로,

- 이 경우 다른 정보와 결합하여 특정 개인을 식별할 가능성이 더욱 낮아질 것으로 보이는바, 안전성 확보에 필요한 조치를 한 것으로 볼 수 있음

4) 정보주체의 이익을 부당하게 침해하는지 여부

○정보주체의 이익을 부당하게 침해하는지 여부는 정보주체의 이익을 실질적으로 침해하는지와 해당 이익 침해가 부당한지를 고려하여야 함

○본 건 영상정보의 정보주체는 지하보도 내의 보행자이고, 이를 제공 받는 자는 지하보도 출입구의 보행자인데,

- 지하보도는 인적이 드물어 범죄 발생의 위험이 높고, 외부에서 내부 상황을 알 수 없는 구조적 특성이 있으므로,

ㆍ 본 건 영상정보의 제공으로 지하보도를 통행하려는 보행자들이 내부의 상황을 실시간으로 확인하도록 함으로써 지하보도 내부의 은폐성이 해소되고 범죄 가능성이 낮아져 정보주체가 안심하고 통행할 수 있을 것이므로 정보주체의 이익에 부합할 것으로 보임

- 그러나, 본 건 영상정보 송출이 지하보도 내부 보행자의 유형을 관찰하는 수단이 되어 범죄를 행할 우려가 있는 자에게 범행 동기를 부여하고, 이에 따른 범죄 대상의 물색 및 발견이 범죄 행위의 실행으로 이어지는 등 범죄로부터 보행자를 보호하기 위한 목적을 벗어나 악용될 위험성을 배제하기 어려운 때에는 오히려 정보주체의 이익을 부당하게 침해할 우려가 있으므로,

ㆍ 수원시가 이를 예방할 수 있는 조치를 사전에 취하여 범죄에 악용될 위험성을 배제하여야 정보주체의 이익이 부당하게 침해 되지 않을 것임

5) 소결론

○ 수원시는 본 건 영상정보에 대하여 정보주체의 이익을 부당하게 침해하는 경우를 제외하고 「개인정보 보호법」 제17조 제4항에 따라 지하보도 출입구에 있는 영상표출장치에 실시간으로 송출할 수 있음

3. 참고의견
○ 보호법 시행령 제14조의2 제2항에 따르면 개인정보처리자는 개인 정보의 추가적인 이용 또는 제공이 지속적으로 발생하는 경우에는 제1항 각 호의 고려사항에 대한 판단 기준을 개인정보 처리방침에 공개하고, 개인정보 보호책임자가 해당 기준에 따라 개인정보의 추가적인 이용 또는 제공을 하고 있는지 여부를 점검해야 하므로,

- 수원시는 보호법 시행령 제14조의2 제1항 각 호의 고려사항에 대한 판단 기준을 개인정보처리방침에 미리 공개하고, 개인정보 보호 책임자가 해당 기준에 따라 개인정보의 추가적인 제공을 하고 있는지 여부를 점검하도록 해야 함
]]></별지><결정요지><![CDATA[]]></결정요지></의결서></PpcService>

